[
    {
        "id": "১",
        "question": "মানব শরীরে ডেঙ্গু রোগের আক্রমণ ঘটে কোন মশকীর কামড়ে?",
        "options": "এডিস এলবোপিকটাস, ডেঙ্গু, এডিস অ্যাজিপ্টি, কোনোটিই নয়",
        "answer": "এডিস অ্যাজিপ্টি",
        "explanation": "ডেঙ্গু ভাইরাস বহন করে ‘Aedes aegypti’ মশা, যা দিনে কামড়ায়।"
    },
    {
        "id": "২",
        "question": "দুধের প্রধান উপাদান কোনটি?",
        "options": "চর্বি, আমিষ, শর্করা, পানি",
        "answer": "পানি",
        "explanation": "দুধের প্রায় ৮৭% অংশই পানি।"
    },
    {
        "id": "৩",
        "question": "রক্তের কত শতাংশ তরল?",
        "options": "৫৫%, ৭০%, ৮০%, ৯০%",
        "answer": "৫৫%",
        "explanation": "রক্তের ৫৫% অংশ প্লাজমা।"
    },
    {
        "id": "৪",
        "question": "কোনটি প্রোটিনের উৎস?",
        "options": "ভাত, মাছ, শাক, পানি",
        "answer": "মাছ",
        "explanation": "মাছ প্রোটিনের সমৃদ্ধ উৎস।"
    },
    {
        "id": "৫",
        "question": "কলেরা কোন ধরনের রোগ?",
        "options": "ভাইরাসজনিত, ব্যাকটেরিয়াজনিত, ছত্রাকজনিত, রাসায়নিক",
        "answer": "ব্যাকটেরিয়াজনিত",
        "explanation": "কলেরা <b> Vibrio cholerae</b> ব্যাকটেরিয়া দ্বারা হয়।"
    },
    {
        "id": "৬",
        "question": "খাদ্যের কোন উপাদান শক্তি দেয়?",
        "options": "শর্করা, আমিষ, স্নেহপদার্থ, ভিটামিন",
        "answer": "শর্করা",
        "explanation": "শর্করা দেহে শক্তি উৎপাদন করে।"
    },
    {
        "id": "৭",
        "question": "'জীবন তরী' কী?",
        "options": "একটি ভাসমান হাসপাতাল, একটি সেতু, একটি স্কুল, একটি প্রকল্প",
        "answer": "একটি ভাসমান হাসপাতাল",
        "explanation": "‘জীবন তরী’ নদীপথে চিকিৎসা দেয় এমন ভাসমান হাসপাতাল।"
    },
    {
        "id": "৮",
        "question": "ডেঙ্গু কোন ভাইরাস দ্বারা হয়?",
        "options": "ফ্লাভি, ইবোলা, এডিনো, রাইনো",
        "answer": "ফ্লাভি",
        "explanation": "ডেঙ্গু Flavivirus পরিবারভুক্ত।"
    },
    {
        "id": "৯",
        "question": "আন্তর্জাতিক ভ্যাকসিন ইনস্টিটিউট কোথায়?",
        "options": "সিউল, প্যারিস, লন্ডন, বেইজিং",
        "answer": "সিউল",
        "explanation": "IVI দক্ষিণ কোরিয়ার সিউলে অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "১০",
        "question": "ভিটামিন D এর উৎস-",
        "options": "দুধ, পনির, কড লিভার তেল, শাক",
        "answer": "দুধ",
        "explanation": "সূর্যালোক ও দুধ থেকে ভিটামিন D পাওয়া যায়।"
    },
    {
        "id": "১১",
        "question": "ইবোলা ভাইরাস আফ্রিকায় প্রথম বিস্তার কবে?",
        "options": "১৯৭৬, ২০০০, ২০১২, ২০১৪",
        "answer": "১৯৭৬",
        "explanation": "ইবোলা ভাইরাস প্রথম শনাক্ত হয় ১৯৭৬ সালে, সুদান ও কঙ্গোতে।"
    },
    {
        "id": "১২",
        "question": "বাংলাদেশের একমাত্র জলবিদ্যুৎ কেন্দ্র কোন জেলায়?",
        "options": "চট্টগ্রাম, খাগড়াছড়ি, রাঙ্গামাটি, বান্দরবান",
        "answer": "রাঙ্গামাটি",
        "explanation": "রাঙ্গামাটির কাপ্তাইয়ে অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "১৩",
        "question": "সুন্দরবনের জীববৈচিত্র্য রক্ষায় ভূমিকা রেখেছে কোন সংস্থা?",
        "options": "UNESCO, WTO, UNEP, SAARC",
        "answer": "UNESCO",
        "explanation": "১৯৯৭ সালে ইউনেস্কো সুন্দরবনকে বিশ্ব ঐতিহ্য স্থান হিসেবে ঘোষণা করে।"
    },
    {
        "id": "১৪",
        "question": "‘সাদা সোনা’ বলতে বোঝায়-",
        "options": "তুলা, পাট, চিংড়ি, সার",
        "answer": "চিংড়ি",
        "explanation": "চিংড়ি বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ রফতানি পণ্য।"
    },
    {
        "id": "১৫",
        "question": "Matarbari coal-fired power plant কোন জায়গায়?",
        "options": "Maheshkhali, Payra, Rampal, Rabnabad",
        "answer": "Maheshkhali",
        "explanation": "মাতারবাড়ি কয়লাভিত্তিক বিদ্যুৎ কেন্দ্র মহেশখালী উপজেলায়।"
    },
    {
        "id": "১৬",
        "question": "বাংলাদেশ মৎস্য গবেষণা কেন্দ্র কোথায়?",
        "options": "কক্সবাজার, চাঁদপুর, পটুয়াখালী, খুলনা",
        "answer": "চাঁদপুর",
        "explanation": "ইলিশ গবেষণার জন্য চাঁদপুরে অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "১৭",
        "question": "কৃষিক্ষেত্রের ‘দোয়েল’ কিসের নাম?",
        "options": "কৃষি যন্ত্র, কৃষি ভবন, উন্নত জাতের গম, কৃষি সংস্থা",
        "answer": "উন্নত জাতের গম",
        "explanation": "বাংলাদেশের কৃষিতে ব্যবহৃত উন্নত গমের জাত।"
    },
    {
        "id": "১৮",
        "question": "টেংরাটিলা গ্যাস দুর্ঘটনার দায়ী কোম্পানি?",
        "options": "ইউনিয়ন কার্বাইড, অক্সিডেন্টাল, নাইকো, শেল",
        "answer": "নাইকো",
        "explanation": "নাইকো Resources দায়ী।"
    },
    {
        "id": "১৯",
        "question": "জাটকা ইলিশের দৈর্ঘ্য কত?",
        "options": "১০\"/২৫সেমি, ৯\"/২৩সেমি, ৮\"/২০সেমি, ১১\"/২৮সেমি",
        "answer": "১০\"/২৫সেমি",
        "explanation": "ইলিশের ১০ ইঞ্চি বা ২৫ সেমি কম দৈর্ঘ্যের পোনা।"
    },
    {
        "id": "২০",
        "question": "সুন্দরবন UNESCO কততম বিশ্ব ঐতিহ্য?",
        "options": "৮৯৮তম, ৫২২তম, ৬২০তম, ৭৯৮তম",
        "answer": "৭৯৮তম",
        "explanation": "১৯৯৭ সালে ৭৯৮তম বিশ্ব ঐতিহ্য হিসেবে ঘোষণা।"
    },
    {
        "id": "২১",
        "question": "বাংলাদেশ সুগারক্রপ গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায়?",
        "options": "রাঙ্গুনিয়া, পাকশী, বিরামপুর, ঈশ্বরদী",
        "answer": "ঈশ্বরদী",
        "explanation": "প্রধান কার্যালয় পাবনা জেলার ঈশ্বরদীতে।"
    },
    {
        "id": "২২",
        "question": "টেংরাটিলা গ্যাস দুর্ঘটনার দায়ী কোম্পানি?",
        "options": "ইউনিয়ন কার্বাইড, অক্সিডেন্টাল, নাইকো, শেল",
        "answer": "নাইকো",
        "explanation": "নাইকো Resources দায়ী।"
    },
    {
        "id": "২৩",
        "question": "কোন জেলায় চা-বাগান বেশি?",
        "options": "সিলেট, মৌলভীবাজার, হবিগঞ্জ, বান্দরবান",
        "answer": "মৌলভীবাজার",
        "explanation": "মৌলভীবাজারে সবচেয়ে বেশি চা বাগান।"
    },
    {
        "id": "২৪",
        "question": "সুন্দরবনের সঙ্গে কয়টি জেলার সীমা?",
        "options": "৩টি, ৪টি, ৫টি, ৬টি",
        "answer": "৫টি",
        "explanation": "খুলনা, সাতক্ষীরা, বাগেরহাট, পটুয়াখালী, বরগুনা।"
    },
    {
        "id": "২৫",
        "question": "বাংলাদেশের একমাত্র মসলা গবেষণা কেন্দ্র কোথায়?",
        "options": "রাজশাহী, রংপুর, বগুড়া, দিনাজপুর",
        "answer": "বগুড়া",
        "explanation": "বগুড়া জেলার শিবগঞ্জে।"
    },
    {
        "id": "২৬",
        "question": "‘অম্লীশ্বর’ কোন ফসলের উন্নত জাত?",
        "options": "ধান, পাট, কলা, গম",
        "answer": "গম",
        "explanation": "বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউটের উদ্ভাবিত গমের জাত।"
    },
    {
        "id": "২৭",
        "question": "দেশের প্রথম বায়ু বিদ্যুৎ কেন্দ্র কোন জেলায়?",
        "options": "ফেনী, কক্সবাজার, চাঁদপুর, বাগেরহাট",
        "answer": "ফেনী",
        "explanation": "ফেনী জেলার সোনাগাজীতে।"
    },
    {
        "id": "২৮",
        "question": "হেমলক কী ধরনের গাছ?",
        "options": "ফোপঝাড়, ঘাস, স্বেজাতীয়, কোনোটিই নয়",
        "answer": "স্বেজাতীয়",
        "explanation": "শঙ্কুযুক্ত বা স্বেতীয় গাছ।"
    },
    {
        "id": "২৯",
        "question": "ম্যানগ্রোভ কী?",
        "options": "কেওড়া বন, উপকূলীয় বন, শালবন, চিরহরিৎ বন",
        "answer": "উপকূলীয় বন",
        "explanation": "লবণাক্ত পানির পরিবেশে জন্মায়।"
    },
    {
        "id": "৩০",
        "question": "বাংলামতি কী?",
        "options": "এক প্রকার ধান, এক প্রকার গম, একটি ট্রেন, নদী",
        "answer": "এক প্রকার ধান",
        "explanation": "সুগন্ধি ও উচ্চফলনশীল ধানের জাত।"
    },
    {
        "id": "৩১",
        "question": "সোনালিকা' ও 'আকবর' কৃষিক্ষেত্রের সাথে সংশ্লিষ্ট-",
        "options": "উন্নত জাতের ধানের নাম, উন্নত জাতের গমের নাম, আলু বীজ এর নাম, উন্নত জাতের পাটের নাম",
        "answer": "উন্নত জাতের গমের নাম",
        "explanation": "'সোনালিকা' ও 'আকবর' বাংলাদেশের কৃষি ক্ষেত্রে দুটি উন্নত জাতের গমের নাম।"
    },
    {
        "id": "৩২",
        "question": "প্যাপিরাস কী?",
        "options": "এক ধরনের নলখাগড়া, এক ধরনের শস্য, প্রাচীনকালে লেখার জন্য ব্যবহৃত এক ধরনের কাগজ, গাছের নাম",
        "answer": "প্রাচীনকালে লেখার জন্য ব্যবহৃত এক ধরনের কাগজ",
        "explanation": "প্যাপিরাস হলো এক ধরনের পুরু, কাগজের মতো উপাদান যা প্রাচীনকালে, বিশেষ করে মিশরে, লেখার জন্য ব্যবহার করা হতো।"
    },
    {
        "id": "৩৩",
        "question": "বাংলাদেশের সুন্দরবনের আয়তন কত বর্গকিলোমিটার?",
        "options": "প্রায় ৩০০০ ব.কি., প্রায় ৪০০০ ব.কি., প্রায় ৫০০০ ব.কি., প্রায় ৬৫০০ ব.কি.",
        "answer": "প্রায় ৬৫০০ ব.কি.",
        "explanation": "সুন্দরবনের মোট আয়তন প্রায় ১০,০০০ বর্গকিলোমিটার, যার মধ্যে বাংলাদেশের অংশে পড়েছে ৬,৫১৭ বর্গকিলোমিটার।"
    },
    {
        "id": "৩৪",
        "question": "পিরানহা কী?",
        "options": "মাছ, ব্যাঙ, রাক্ষস, কাঁকড়া",
        "answer": "মাছ",
        "explanation": "পিরানহা হলো দক্ষিণ আমেরিকার নদী ও হ্রদে পাওয়া এক ধরনের মাংসাশী মিঠা পানির মাছ।"
    },
    {
        "id": "৩৫",
        "question": "'কবুলিয়ত' ও 'পাট্টা' হলো-",
        "options": "রাজস্ব সংক্রান্ত বিষয়, প্রশাসনিক বিষয়, জমি সংক্রান্ত বিষয়, ব্যবসা সংক্রান্ত বিষয়",
        "answer": "জমি সংক্রান্ত বিষয়",
        "explanation": "শেরশাহের ভূমি সংস্কারের সময় 'কবুলিয়ত' ছিল কৃষকের দেওয়া একটি অঙ্গীকারপত্র এবং 'পাট্টা' ছিল সরকারের পক্ষ থেকে কৃষকদের জমির স্বত্ব স্বীকার করে দেওয়া একটি দলিল।"
    },
    {
        "id": "৩৬",
        "question": "নবায়নযোগ্য জ্বালানি কোনটি?",
        "options": "পরমাণু শক্তি, কয়লা, প্রাকৃতিক গ্যাস, পেট্রোল",
        "answer": "পরমাণু শক্তি",
        "explanation": "নবায়নযোগ্য জ্বালানি হলো এমন শক্তি যা ব্যবহারের পর পুনরায় উৎপন্ন হতে পারে।"
    },
    {
        "id": "৩৭",
        "question": "বাংলাদেশের প্রথম কয়লা নির্ভর বিদ্যুৎ কেন্দ্র কোথায় অবস্থিত?",
        "options": "কাপ্তাই, রাঙ্গামাটি; রামপাল, বাগেরহাট; সীতাকুণ্ড, চট্টগ্রাম; বড়পুকুরিয়া, দিনাজপুর",
        "answer": "বড়পুকুরিয়া, দিনাজপুর",
        "explanation": "বাংলাদেশের প্রথম কয়লা ভিত্তিক তাপবিদ্যুৎ কেন্দ্রটি দিনাজপুরের পার্বতীপুরে অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "৩৮",
        "question": "দেশের সর্বশেষ আবিষ্কৃত গ্যাসক্ষেত্রের নাম কী?",
        "options": "সুন্দলপুর গ্যাসক্ষেত্র, ভোলা ইলিশা-১ গ্যাসক্ষেত্র, ভোলা নর্থ গ্যাসক্ষেত্র, বিবিয়ানা গ্যাসক্ষেত্র",
        "answer": "ভোলা ইলিশা-১ গ্যাসক্ষেত্র",
        "explanation": "২০২৩ সালে দেশের ২৯তম গ্যাসক্ষেত্র হিসেবে ভোলা ইলিশা-১ গ্যাসক্ষেত্রের সন্ধান পাওয়া যায়।"
    },
    {
        "id": "৩৯",
        "question": "পেন্সিল তৈরি হয় কোন কাঠ থেকে?",
        "options": "ধুন্দল, গরান, গোলপাতা, সেগুন",
        "answer": "ধুন্দল",
        "explanation": "পেন্সিল তৈরির জন্য সাধারণত নরম কাঠ ব্যবহার করা হয়।"
    },
    {
        "id": "৪০",
        "question": "বাংলাদেশের গভীর সমুদ্রবন্দর কোথায় অবস্থিত?",
        "options": "দুলনায়, চাঁদপুরে, বরগুনায়, মাতারবাড়ীতে",
        "answer": "মাতারবাড়ীতে",
        "explanation": "বাংলাদেশের প্রথম গভীর সমুদ্রবন্দর মাতারবাড়ীতে নির্মাণাধীন।"
    },
    {
        "id": "৪১",
        "question": "UNESCO সুন্দরবনকে বিশ্ব ঐতিহ্যের অংশ হিসেবে ঘোষণা দিয়েছে-",
        "options": "১৯৯৭ সালে, ১৯৯৮ সালে, ১৯৯৯ সালে, ২০০১ সালে",
        "answer": "১৯৯৭ সালে",
        "explanation": "১৯৯৭ সালে ইউনেস্কো সুন্দরবনের তিনটি বন্যপ্রাণী অভয়ারণ্যকে বিশ্ব প্রাকৃতিক ঐতিহ্য হিসেবে ঘোষণা করে।"
    },
    {
        "id": "৪২",
        "question": "কোনটিতে পাতার কিনারায় মুকুল সৃষ্টি হয়ে নতুন উদ্ভিদের জন্ম হয়?",
        "options": "পুদিনা, পাথরকুচি, আলু, কচুরিপানা",
        "answer": "পাথরকুচি",
        "explanation": "পাথরকুচি গাছের পাতার কিনারায় সৃষ্ট মুকুল থেকে নতুন উদ্ভিদের জন্ম হয়।"
    },
    {
        "id": "৪৩",
        "question": "শীতকালে গাছের পাতা ঝরে পড়ে কেন?",
        "options": "শীতের জন্য, পর্যাপ্ত খাদ্যের জন্য, পানি শোষণ বৃদ্ধির জন্য, অতিরিক্ত প্রস্বেদন এড়ানোর জন্য",
        "answer": "অতিরিক্ত প্রস্বেদন এড়ানোর জন্য",
        "explanation": "শীতকালে মাটি থেকে পানি শোষণ কমে যায়; অতিরিক্ত প্রস্বেদন রোধ করার জন্য পাতা ঝরে পড়ে।"
    },
    {
        "id": "৪৪",
        "question": "What is called the white gold of Bangladesh?",
        "options": "Hilsha fish, Tea, Muslin saree, Freshwater shrimp",
        "answer": "Freshwater shrimp",
        "explanation": "চিংড়ি, বিশেষত মিঠা পানির চিংড়ি, বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ রফতানি পণ্য।"
    },
    {
        "id": "৪৫",
        "question": "Which of the following is a salt-tolerant rice variety cultivated in the coastal regions of Bangladesh?",
        "options": "BRRI 2, BRRI 6, BRRI 99, BRRI 7",
        "answer": "BRRI 99",
        "explanation": "BRRI-99 উপকূলীয় অঞ্চলে চাষের জন্য উপযুক্ত লবণাক্ততা সহনশীল ধানের একটি উদাহরণ।"
    },
    {
        "id": "৪৬",
        "question": "Ratargul Forest is situated in?",
        "options": "Kollagachi, Sremongol, Gowainghat, Kalispur",
        "answer": "Gowainghat",
        "explanation": "রাতারগুল সোয়াম্প ফরেস্ট বাংলাদেশের সিলেটের গোয়াইনঘাট উপজেলায় অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "৪৭",
        "question": "BRRI is situated at-",
        "options": "Gazipur, Savar, Dhaka, Faridpur",
        "answer": "Gazipur",
        "explanation": "বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইনস্টিটিউটের (BRRI) প্রধান কার্যালয় গাজীপুরে অবস্থিত।"
    },
    {
        "id": "৪৮",
        "question": "বাংলাদেশ পল্লী বিদ্যুতায়ন বোর্ড একটি বিদ্যুৎ-",
        "options": "উৎপাদনকারী সংস্থা, বিতরণকারী সংস্থা, সঞ্চালনকারী সংস্থা, বিপণনকারী সংস্থা",
        "answer": "বিতরণকারী সংস্থা",
        "explanation": "REB দেশের গ্রামীণ অঞ্চলে বিদ্যুৎ বিতরণ করে।"
    },
    {
        "id": "৪৯",
        "question": "বাংলাদেশে সবচেয়ে বেশি পাট উৎপন্ন হয় কোন জেলায়?",
        "options": "ফরিদপুর, রংপুর, জামালপুর, শেরপুর",
        "answer": "ফরিদপুর",
        "explanation": "ফরিদপুর জেলায় সবচেয়ে বেশি পাট উৎপাদন হয়।"
    },
    {
        "id": "৫০",
        "question": "সিন্দুরী বাংলাদেশের কৃষিক্ষেত্রে কীসের নাম?",
        "options": "বেগুন, আম, আলু, টমেটো",
        "answer": "টমেটো",
        "explanation": "'সিন্দুরী' হলো টমেটোর একটি উন্নত জাত।"
    },
    {
        "id": "৫১",
        "question": "বাংলাদেশের প্রধান বীজ উৎপাদনকারী সরকারি প্রতিষ্ঠান কোনটি?",
        "options": "BARI, BRRI, BADC, BINA",
        "answer": "BADC",
        "explanation": "বাংলাদেশ কৃষি উন্নয়ন কর্পোরেশন (BADC) প্রধান বীজ উৎপাদনকারী প্রতিষ্ঠান।"
    },
    {
        "id": "৫২",
        "question": "নিচের কোনটি আলুর একটি জাতের নাম?",
        "options": "ডায়মন্ড, রূপালি, ড্রামহেড, ব্রিশাইল",
        "answer": "ডায়মন্ড",
        "explanation": "<b> 'ডায়মন্ড' </b> হলো আলুর একটি জনপ্রিয় জাত।"
    },
    {
        "id": "৫৩",
        "question": "সবচেয়ে বেশি সংখ্যক চা-বাগান বাংলাদেশের কোন জেলায়?",
        "options": "মৌলভীবাজার, সিলেট, হবিগঞ্জ, পঞ্চগড়",
        "answer": "মৌলভীবাজার",
        "explanation": "মৌলভীবাজার জেলায় সবচেয়ে বেশী চা-বাগান রয়েছে।"
    }
]